[概念測試]「人」的界線

規則如下：以下有兩大類，共五個範疇，每個範疇都有多項陳述句，屬小至大的遞進關係，各位只需要在每個範疇，選出你最大程度上能接受，會承認符合該項陳述的屬於「人」即可。

如回答A5、B3、C6，D4，E5即代表你認為擁有A6、B4、C7、D5、E6特徵的已經不能被稱為「人」

回答時請細想各陳述所展現的具體形象，可隨意附上理由或任何見解。

測試開始：

範疇A

0. 一個健全的人類
1. 整條左手臂為器械義肢、附人工皮膚
2. 四肢為器械義肢、附人工皮膚
3. 四肢為器械義肢、軀體所有內臟為人工器臟、性器官正常、附人工皮膚
4. 頭部以下全器械化、附人工皮膚
6. 全身器械化（眼睛及大腦除外）、附人工皮膚
7. 全身器械化（大腦除外）、附人工皮膚
8. 後天大腦晶片化（保留一切記憶及思維能力）、機械身體、附人工皮膚
9. 晶片化大腦（擁有一切人類思維能力）、機械身體、附人工皮膚
10. 擁有正常人類思維能力、機械人、附人工皮膚
11. 擁有遠超正常人類思維能力、機械人、附人工皮膚

範疇B

0. 一個健全的人類
1. 整條左手臂為器械義肢
2. 四肢為器械義肢
3. 四肢為器械義肢、軀體所有內臟為人工器臟、性器官正常
4. 頭部以下全器械化
6. 全身器械化（眼睛及大腦除外）
7. 全身器械化（大腦除外）
8. 後天大腦晶片化（保留一切記憶及思維能力）、機械身體
9. 晶片化大腦（擁有一切人類思維能力）、機械身體
10. 擁有正常人類的思維能力、機械人
11. 擁有遠超正常人類的思維能力、機械人、附人工皮膚

範疇C（以下請參考廿二世紀殺人網絡、一級玩家、刀劍神域等影視作品）

0. 一個健全的人類
1. 可隨意進入虛擬世界當中，現實形象為載體
2. 現實身體健全，意識永久進入虛擬世界當中，現實形象為載體
3. 現實僅保留晶片化大腦，意識永久進入虛擬世界當中，現實形象為載體
4. 意識以數據方式儲存在現實數據庫中，永久進入虛擬世界當中，現實形象為載體
5. 人工智能，思維能力仿正常人類水平，虛擬世界中呈人類形象
6. 人工智能，思維能力遠超人類水平，虛擬世界中呈人類形象
7. 人型NPC

範疇D

0. 一個健全的人類
1. 可隨意進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體
2. 現實身體健全，意識永久進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體
3. 現實僅保留晶片化大腦，意識永久進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體
4. 意識以數據方式儲存在現實數據庫中，永久進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體
5. 人工智能，思維能力仿正常人類水平，虛擬世界中呈任意形象
6. 人工智能，思維能力遠超人類水平，虛擬世界中呈任意形象
7. 任意形象的NPC

範疇E

0. 一個健全的人類
1. 可隨意進入虛擬世界當中，沒有實際載體（可想象載體為一道不可視的光，可正常交流）
2. 現實身體健全，意識永久進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體
3. 現實僅保留晶片化大腦 ，意識永久進入虛擬世界當中，沒有實際載體
4. 意識以數據方式儲存在現實數據庫中，永久進入虛擬世界當中，沒有實際載體
5. 人工智能，思維能力仿正常人類水平，虛擬世界中沒有實際形象
6. 人工智能，思維能力遠超人類水平，虛擬世界中沒有實際形象
7. 沒有實際形象的NPC

修正
B11應為：擁有遠超正常人類的思維能力、機械人、附人工皮膚

d字我全部都識
但黐住一齊就唔明點解

越後嘅可能要比小小想像力，參考吓自己睇過嘅電影、動漫

你都幾有心機

a3 b3 c2 d2 e2

實際上可以測試到嘅嘢可以好多，試玩吓

一個好保守的選擇

a7b7c2d2e2

頭部以下全器械化
即係得番個頭, 好難叫做人

意識永久進入虛擬世界當中
現實身體沒用, 即係個人變左做data了

我都覺

不過abc同de 呢2pair好似, 我諗mostly都會一致答案

「人」需唔需要現實身體都係我其中一個想測試的項，睇吓之後有冇巴絲打選擇C3或以上

我預期中，大腦嘅完整與否都係個好重要的分水嶺

77101

一級玩家入邊有好多唔係人

一級玩家？

最近上嗰套Ready Player One

屌
挑戰者1號呀

用咗台譯唔好意思

BTW我嘅選擇係A9、B9、C4、D2、E4

77222

a8 b8 c4 d4 e4
個人認為
只要嗰樣「嘢」曾經以現今生物學上「人」嘅形態出現過
而佢個意識重喺到
都可以稱佢做人

between原po呢個問題
好大機會係喺可見嘅將來
每個人都要諗嘅一條問題

99444

好期待有冇人真係可以當人工智能係「人」去看待，我特意唔係講「人類」而係「人」，就係希望大家可以用生物學以外的理解去諗依條問題，雖然我自己都未突破到

ab7
cde2

稍稍總結目前大家的睇法
依家有三個分水嶺：
頭部是否保留，大腦是否保留，是否為人工智能

BTW個人認為A9、B9同A10、B10，之後CDE4同CDE5嘅界線已經相當含糊，個實際差別可能冇大家諗咁大

C
2意識永久喺虛擬世界，即係成個世界只係喺個腦，冇食屙病老化，唔會當佢人，所以1

D
虛擬世界嘅身份已經可以係載體，佢可以永久百變唔返嚟，咁佢個自身身份就冇咗，所以0

E
只係同我自己嘅世界/宗教觀相同

好多謝巴打的意見，我個尤其認同其實D未必真係可以同C、E混為一談

人工智能只係programme
但有學習能力嘅人工智能就難分少少，有可能只係自己加多咗條件去運作
但正如你證明唔到自己只係brain in the vet
即使只係得formula嘅人工智慧都證實唔到它只係被set好，除非有輸入"自己唔係人"

利申鳩up

巴打提到brain in the vet，我覺得係個會係解決CDE類問題的其中一個關鍵
而ship of Theseus 應該可以幫大家解決到AB類問題

唔得，咁你要換埋腦先係

指AB類？我個假設就係四肢都可以換做機械，內臟都可以，咁點解腦唔可以，存唔存在一個點就係，你換到嗰樣的時候，你就不屬於原來的「人」，同ship of Theseus情況有啲似

而CDE大家著眼點目前都在於從現實角度出發，但如果倒轉由虛擬世界出發，如果永遠都出唔番現實世界，咁現實個身體以咩形態存在仲係咪咁重要？好似brain in the vet咁，我地點證明我地出面之外唔係有個「現實世界」係度？

最後AB同CDE兩類假設嘅終極指向（僅限於我），就係人嘅「意識」問題，準確係意識同載體的關係，同埋當「意識」都可以被創造時，咁人工智能同「人」有咩分別

大家睇完留低5個數字，唔比解釋都冇問題，想知多啲人點諗

A3 B2 C2 D2 E2

因為四肢冇"話語權"
腦有
船冇一part有，得船長有
所以係兩回事

所以咪話永久虛擬就唔係人(因為已知有一個現實)
就算現實係點都好你都唔係真嘅人
除非唔知仲有一個現實而又唔百變(Dark City)

你又點知自己真係有意識
人自己都講唔到證實唔到自己其實有冇free will

a10

b同a有咩分別

7 7 4 4 2

想知外觀會唔會影響大家判斷，我知睇落好似，而且的確A個擬人皮膚只係一種掩耳盜鈴的做法，但大家認真花30秒諗吓有個人類頭，機械身的「人」企係你面前，你會唔會咁易咁快就接受到佢係同你一樣的「人」，B的設計就係想大家拋開一切表面的偽裝去諗吓係咪真係咁易接受到

BTW，你係第一個接受到機械人係「人」，有冇理由分享吓？

就當「意識」係存在，唔係成個命題就唔洗玩，連「人」本身的存在都否定埋
依個係問題係另一個大問題，可以搵日SET啲情況比大家諗吓

33222

如果可以唔改性器官會係

77222

我覺得人最重要係有自己既大腦 可以裝晶片當external drive 或者幫助思考既工具都得 總之大腦一定要存在

性器官唔多講 為繁殖後代

點解222就因為意識可以不在肉體 但肉體都係要存在

你係第一個A同B係唔同嘅巴打，多謝分享

多謝分享，點解E係2呢？反而D可以係4？

外表

性器官我睇都係一個頗重要嘅元素，你係第一個提出嚟

如果單憑外觀判斷係眼前物件係咪人
咁我着著佢企喺你面前，我仲係咪人？

身體內臟（包括腦）都係見唔到，肉同晶片喺你眼中有咩分別？

性器官同性能力差好遠喎

如果你著住套甲企係我面前，我知入邊有人，咁當然當你係人
但鋼鍊個細佬企係你面前，就值得諗吓
大家目前都將有冇「腦部」睇得好重，不妨套入艾爾個情況，當我地依家假設個晶片就係個血印諗吓

你講緊人係指human定person?

77222
Keep到大腦=人

無強制

a7b7c3d2e2

你點知入面有人
我相信我唔喺你面前着你都會當我係人

666未打甩艾爾個頭之前佢都一路當佢係有血肉之軀嘅人，直至佢見到空殼+血印

睇過一個哲學嘅題目 同你個topic有啲似

內容大概係咁
有一架船 佢由廿個組件造成 每年都要換一個組件黎確保佢運作正常
咁廿年成後 基本上隻船每一個部分都已經換咗做新嘅組件了

咁究竟由幾時開始架船已經唔再係原本果架船？
如果拎返換咗落黎嘅零件，再組裝成一架船，同廿年後果架船比較，到底用咩準則判斷邊架先係原本架船？

依個就係玩味的地方，點知我見到套甲，冇驗證過都會假設入邊有人，係因為「套甲」同我有過交流，我先會當佢係人（唔計啲魔幻設定，咩死靈騎士之類）
依一點證明咗，外表係咪我地判斷的絕對標準呢，定係意識重要啲？
點係點解又有啲人當發現入邊真係冇人的時候，又唔繼續當佢係人呢？（上面有大量巴打止步於A7、B7）

84333

依個就係ship of Theseus
上邊有巴打借船同船長的關係作解答

頭部以下都已經全器械化，點解個頭變埋就唔係
BTW多謝分享，你係第一個A同B差咁多嘅人

人地認我唔到 生存仲有咩用

如果係person嘅話個物理條件係點都得
只要能夠support到佢認清自己係主體就得

但係我諗你係更加想去探討身體上、物種上嘅差異

咪就係Ship of Theseus囉

sorry 無追post
一見到已經諗起呢個

交流咪驗證咗

我覺得意識重要啲
其實11都ok

funny

咁植物人係唔係人？

交流唔到，唔能夠直接證明到佢有意識，我唔會當多，佢接近植物多過人

講起植物人 就諗起另一個極端，霍金
有意識，不過身體完全係廢嘅，要靠部電腦黎做任何嘢

雖然我諗大部分人都會覺得植物人同霍金呢種都係人

我諗係現代我地思考人，好多時都係視自己為所謂意識、意志。

由科學開始發展嘅時候，甚至更早，人就開始去問身體有咩功能，我，呢個意識到底係locate係身體邊一到。
由於研究，我地好快就排除左肢體。曾經我地認為過自己可能係「心」，但係現代醫學話俾我地地知，各種器官其實冇咩大不了，而去到今日，只係得返未被完全理解嘅腦，。

其實係一個時代嘅集體直覺，可能一百年後人對身體有更多嘅了解，又會得出唔同嘅直覺。

A7B3C4D2E2

我覺得要有人類既意識，似人樣先叫人

CDE都係0
C1、D1、E1都可以隨時退出虛礙世界做返正常人喎

AB10同AB11都係一個好有趣嘅分界，不過都係搞掂大腦同人工智能先搞佢啦

88111

其實B7著咗冬天衫同A7係冇分別，A7剝咗個人工皮膚同B7都冇分別

如果係person嘅話個物理條件係點都得
只要能夠support到佢認清自己係主體就得

問題唔係個個巴打都係咁諗，有部分應為要有個人樣，同樣到底「人」依樣嘢，係自己話自己係就得，定要其他人認同先得？所以盡量唔比界限，大家係潛意識（我諗應該冇人睇完之後好認真咁諗超過1分鐘 ）比的反應先至最有趣，依家已經出咗好多唔同準則

77111

a4, 5指嘅係一個本身有肉身嘅人 換零件換到得返個頭，定係創造一個機械人 然後放個人頭落去？我發現自己分唔到，如果我睇嘅角度喺前者 我會覺得冇問題。但以後者角度睇 就覺得佢唔係一個人，但明明兩個情境都係冇分別，所以我判斷唔到

10 10 5 4 2
E嗰part唔係好明，鳩揀住先

由0到11睇，就係一個本身有肉身嘅人，換零件換到得返個頭
但係如果由11睇到0就
恭喜巴打成為第一個搵到第二個玩法的人

巴打係第一個喺CDE入面選擇5或以上的人
而AB都選擇10，可唔可以分享吓點解接受到有人類思維的人工智能、機械人等於「人」？

88220

屌我依家先發現打錯咗，SKIP咗A5同B5

A6 b6 c3 d3 e2

巴打跨越咗分水嶺接受到大腦晶片化

A7 B3 C3 D3 E0

a2 be c1 d1 e0

我覺得記憶同實在形體好緊要

A邊度有5？

巴打好似係第一個停咗係A6、B6度，點解覺得對眼咁重要呢而唔選擇A7、B7呢

44112

眼殘冇check清楚，當係冇A5，直接A4之後A6，我諗上邊的巴絲都應該冇發現依個問題

巴打好保守

本身想玩 一睇就覺得好奇怪

開始有巴打選擇E0，可唔可以分享吓原因？

類似我思故我在個concept
人嘅存在係base on人嘅思想
掉返轉，只要具備人嘅思考能力就可視為係人嘅存在
型態我覺得無乜所謂
好似霍金咁，用輪椅郁，用電腦講嘢，都算係人
而我認為思想嘅媒介亦唔重要
無論係nerve fibre嘅 chemical ion，定係circuit board嘅current，electron
只要可以用人類嘅方式思考，就算係人啦

如果覺得我太膚淺，喺度講聲sorry先

唔緊要啦，照用返個statement隔離個號碼

純粹覺得唔用自己隻眼睇野個感覺好奇怪 前排上堂都有講依類topic，都有睇22世紀、鐵甲威龍、her嗰啲，本來都接受到a7b7，但認真套入自己就覺得用自己對眼睇依個世界先叫做人，唔係嘅話好似打機咁用虛擬人物嘅角度咁。

A7 B7 C2 D2 E2

我係接受唔到大腦晶片化左仲會係人，不過我相信靈魂論(唔知點講自己諗法 )

我覺得如果一個人冇咗一個實體去掂到已經唔可以叫做人類

即係好似而家都唔會有人當虛擬世界嘅嘢係實在存在咁

7 10 4 4 4

其實我都信靈魂論，都希望有人講到依一點
不過怕大家接受唔到奇幻設定就用科幻設定，同埋比起證明靈魂，依啲科幻我相信好有可能成真

參考攻殼，我認人至少要有靈魂，但靈魂究竟係咩冇人講得到，a11b11c4d4e4

我set嗰時都諗過，眼同腦應該對人嚟講係有特別意義，有研究都指出人類係對眼睛的形狀特別敏感，又有靈魂之窗講法，所以特意將眼獨立開一項比佢，多謝巴打分享

倒返轉睇我又冇諗過喎，所以係樓主諗到嘅
不過俾你咁講，如果將所有步驟分開哂睇，4就只係一個曾經嘅「人」，同一個曾經嘅「機械人」結合，咁我就唔會當佢係「人」。
btw答返原本嘅玩法，我會係a7 b4 c1 d1 e1

4. 意識以數據方式儲存在現實數據庫中，永久進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體
2. 現實身體健全，意識永久進入虛擬世界當中，以自由創造的角色為載體

兩個都仍然有意識有載體

巴打講得好好啊 大腦神經元運作同circuit board係相似，如果未來科技真係用到電路板又好，晶片又好，可以做到同人腦效果一樣，用到人類思維諗嘢會點呢？
但係我覺得AB9去AB10，同CDE4去CDE5最大的問題係，後者係完全憑空被創造出嚟，前者歸根究底都係由人類一步一步變成

屌，我又打錯嘢，E2應該係：保留現實身體，意識永久進入虛擬世界當中，沒有實際載體

係咪可以assume器械咗嘅部份/載體冇任何感知能力(痛感etc.)?

冇強制
可以諗吓有同冇的差別在於邊，係咪有咗就係人，冇咗就唔係？係邊個項開始冇就唔係人？

a4 b3 c2 d2 e2

咁應該E係0

TLDR嘅話答案:A3 B2 CDE2/4/5
要加假設先有得討論

AB同CDE明顯分咗兩組
AB有提到性器官而CDE無 我喺CDE題無考慮到生仔

AB題我覺得條界係喺器官嘅機能上面，即係可以換零件但唔可以改裝。
機械鎧模擬肌肉同骨，無問題。
性器保留係為咗生仔，最低限度要保留生產精子卵子嘅機能。呢部份我想象唔到點可以用無機嘅器械取代人體。就算得，咁生出來嗰個係咪親生呢？又係更加複雜嘅哲學問題
而題目用到「人工器臟」，我假設係仿生理結構設計。選項4開始用「器械」，我已經覺得係一隻機械人度裝個頭上去。

AB分別係有無皮膚，而B低一級係因為我想像唔到點樣可以保留軀幹皮膚而換咗啲內臟

跟住CDE嗰三級嘅答案
第一級：對於喺「現實」生活嘅人來講
2(植物人都係人)

第二級
接受假設：
2.1 意識存在並且可以無損耗轉移；及
2.2 永久iff不可逆
咁「虛擬」對轉移咗嘅人來講已經係無可分辨嘅「現實」
留意返呢個「現實」同上面第一級個「現實」係唔同意思
所以對於喺「另一個世界」生活嘅「人」，我嘅判斷係4

第三級
接受假設2.1、2.2 及
2.3：任何智能均無任何辦法分辨某智能物體係唔係人工智能(包括人工智能對「自己」嘅判別)
咁係咪人工智能de facto無分別，所以我覺得係5
而且因為題目有提到人類嘅智能程度，即使呢個程度可以提高，如果某人工智能仲高智能過人類整體，咁佢唔被其他智能接受係群體嘅一份子係合理嘅。

至於CDE一樣答案(形象唔重要)，我覺得人嘅需要、生老病死食飯瞓覺打飛機或者返工賺錢都係而家嘅現實加諸「人」嘅限制(生理心理社會etc)。既然「現實」都已經改變，咁題目又無俾更多嘅資料，我覺得無論喺人形、類人形(條件e.g.四肢直立、五官；「種族」e.g.精靈獸人翼人)、禽獸形(指飛禽走獸e.g.改自己做隻喵星人)、無機物(e.g.自己做Gundam)、無形etc.，喺邊度劃條界都無足夠強嘅說服力(e.g.人魚無腳計唔計?)，喺其他條件無從判斷之下我淨係考慮智能水平。

其實B4諗真啲都幾得人驚，我寧願佢個頭變埋企係我面前算

痴撚線 真係接受唔到

7 7 2 2 2
我覺得最少要有個腦重喺到，
昌片化腦，已經唔係自己嘅思考
只係一條與你思考模式相似嘅式

唔...我無考慮到有人永久遷入「虛擬世界」嘅同時有人可以彈出彈入

A4 B4 C1 D3 E2

A6 B6 C2 D2 E2

如果E2 打錯咗，其實係無載體嘅話
咁E會係0

全部都揀0

好多謝巴打嘅詳細回覆
關於性器官，生殖嘅問題，我係set的時候已經覺得會成為一個好大的BUG，背後問題如你所言，拉到好多其他社會、哲學問題，但係佢會唔會成為一個影響你判斷佢係唔係「人」的一個關鍵位，我覺得未必，所以含糊帶過去算

至於接唔接受到A4、B4，就係睇你對「人」嘅要求係咩啦，如果有追上邊不同巴絲的睇法，就發覺有好多唔同的見解

而CDE你分3級的做法幾有趣，第一、二級的講法我都好認同。
但形象係咪真係唔重要呢，C類同D、E係咪真係可以相提並論？如果係一個第二級嘅現實（原虛擬世界），生活咗已經一段時間，以至長時間，C類的「人」係咪真係會當D、E類做「人」？

你當鋼鍊啲人唔係人

D反而會超過C
可唔可以分享吓點解

點解覺得眼睛依個元素重要呢，可唔可以分享多少少

如果Matrix啲人一世都比人困住係個虛擬世界（C2情況），咁樣諗你接唔接受到佢地係「人」？

A7 B7 C1 D1 E1
覺得意識永久進入虛擬世界當中已經係晶片化大腦

A11B11C7D7E7
我覺得只要有自我意識識得理性思考嘅都可以當做人，動物之所以係動物就係佢地缺乏理性思考嘅能力。雖然我覺得嗰啲冇實際形象又可以獨立理性思考嘅稱呼為智慧體會貼切啲，不過佢地都叫符合我眼中「人」嘅定義。

巴打不妨諗吓上面嗰條問題

a8, b8, c4, d4, e4

第一個full score出現了，聖母諗法果然不同凡響
咁如果真係出現神話、影視作品嗰啲奇奇怪怪嘅智慧生命體，咁佢地都算係「人」？

如果我assume機械人/載體有埋模擬人類情緒/感覺嘅機制,我會揀:
A10 B10 C4 D4 E2
考慮點係思維能力唔比普通人差太遠+有機制令你感受到情緒/其他感覺

巴打接受能力都幾強，但都係止步於人工智能之前

當人類主動選擇遊向虛擬的大海時，他們就不能被稱作人了
你依個講法雖然唔完全係，但有啲令我諗起《三體》

我認為廣義上依然可以叫佢地做人，因為佢地有理性思考嘅能力。當然如果去到絕對理性思考嘅話我就會認為呢種生命體叫法則貼切啲，因為佢地所有野已經有一套既定程序執行，永遠唔會容許有感性嘅存在。

利申
認為人類係有靈魂(松果體,Dmt)

其實我有諗過set做靈魂進入虛擬世界，咁樣反而更貼近我本來諗的方向
但用可達到的科幻設定，大家的應該會多啲諗法同埋唔會跑題

咁點解靈魂唔可以存在係虛擬世界入面

其實我係假設你嘅「晶片化」係能夠100%複製人類中樞神經嘅「電路」
如果你嘅晶片架構唔一樣我就唔會去到A8
因為我唔相信有靈魂嘅存在
大腦只不過係類似CPU嘅存在

或者巴打可以加多一個複製自身DNA去重製大腦嘅範疇

如果靈魂都可以進入虛擬世界我覺得ok
覺得肉體 機械只不過係載體

睇完超級歪d片發覺冇謂執著於分別「人」與其他生命體（有機同無機）嘅界線

大家都係載體
沒有比較就沒有傷害
世界都美好d

個假設無錯就係塊晶片可以100%當大腦咁用
深層嘅意思係想睇吓大家可唔可以接受到「冇大腦」依個情況
畢竟正如上面有巴打提出，大腦對我地嚟講，唔單止係一個功能性的器官，更加係一個象徵

A9 b9 c4 d4 e4
我覺得只要擁有真實記憶就可以叫做人

多謝分享，我都支持意識派

A2B2C0D0E0 會唔會太保守

我反而認為大腦入面嘅程式比較重要
就好似雙重人格一樣
你中意B人格（後天）
唔等於會中意A人格（前天）
就算B人格消失 都唔會當A人格係同一個人

個設定或多或少都要涉及少少科幻成份
即係A9 B9 C4 D4 E4？

A2B2C3D3E1

如果有生之年有挑戰者一號嘅oasis，或者刀劍神域嘅GAME咁（C1、D1情況），巴打會唔會當堆玩家唔係人

Get錯改返
E由第1已經唔得啦⋯以光（wave）做載體 同鬼有咩分別

好無記性

A8 B8 C2 D2 E2
Ship of Theseus

將來AI會唔會有人格分裂，如果擬真去到100%應該都會發生掛

但係D2做異形、史萊姆咁點算

唔明
你嘅意思係異形，史萊姆都係人？
因為你D2強調左以虛擬角色為載體 意思係咪現實軀體死左意識唔會中斷？因此已經不能接受

A6 , B6 , C2 , D2, E0

底線係至少唔係所有外來input 係via three party

睇多最後一次應該係A2B2C1D1E0⋯

a8 b3 c4 d4 e4 幾好玩

巴打開始著手從語言同倫理角度解釋
從語言學上講，一個詞語，「人」，本身只係符號，不具任何意思，一切意義都係由我地去賦予，而點樣由一個符號，一個人的言語，提升到一個社會，一個文明嘅語言，就係靠約定俗成，群體大眾分享一個基礎的認知模型，一個核心模型，再形成一個叫「人」嘅概念群，
依個概念群會呈一個圓型，圓心就係一個核心模型（公認，唔一定要係生物標準解釋），個模型可能有20項屬性，從物理特徵到認知能力，感情、文化、倫理都有要求，依家我地做緊嘅基本上就係從一個核心模式，慢慢一步一步抽走一啲重要元素，睇吓去到一個咩時候就唔可以叫嗰樣嘢做人
當然因為我出題的限制，冇好涉及文化倫理元素
不過巴打你依個思路都係正確的方向

a8 b8 c1 d1 e0

D2假設現實有個軀體係度，你可以當佢係植物人狀態，冇反應但仲存活緊，但你個意識去咗個虛擬世界度，而係虛擬世界度你個外形可以任意選擇，你想用精靈又得，獸人又得，龍又得，高達、史萊姆、異形完部冇問題，但你個意識出唔返去現實世界

咁一個證實唔到佢思考而且不能被理解既個體(e.g.植物人)算唔算係人?

99111

我諗目前大家都應該當植物人係人

外來input依個point暫時未有人提出過，多謝分享

A同B差咁遠，其實你剝咗A8層皮佢同B8係完全冇分別

咁所以D2都唔可以稱之為人
因為佢作為人既物理依據都無左

收集多啲意見，聽朝統計吓做個小總結先，有唔少set題時冇諗過的元素出咗嚟
大家答完不妨追吓post，有好多有趣的答案

但果啲係靠器材 如果唔駛的確唔算正常人 但唔會排斥佢哋

88444
我既分水嶺係人既意識係到(假設靈魂如果係電腦都可以100% simulate同存在既話)

題外話我覺得一個值得討論既話題係
我唔當人工智能係人 但係我會唔會當佢係生物咁看待?

我就會

a2b2c1d1e0

我review咗發現關我讀嘢嘢事
將ab 同cde分開黎講。唔用傳統倫理觀睇，由社會文化角度去睇，點樣係一個人。之後我ff 如果係a8嘅，其實唔講係冇人發現，可以有個正常嘅social life.但b8就會有樣嘢係其他人覺得同佢唔同,而佢又會覺得自己唔同。類似於asylum年代，生理一樣但心理上被社會排斥而不當佢係人咁。b8 turn out好難係群體之中幫自己定立到人呢個概念。

88444

個人認為意識同記憶係決定佢係咪人既一個好大標準 冇記憶冇意識就唔係人 有既話無論以咩形式存在都仲算係人

用社會學角度睇
咁如果個社會係知有a8存在，而且係常態，咁你唔會唔接受到b8？
我依家諗緊有日見到個人冇皮膚，一睇落去就成身肌肉，雖然好恐怖但我諗我都會當佢係人

首先，個人第一個大前提係戴體唔重要，重點係思維&self awareness，同呢個self aware嘅entity嘅特質

第二係「人禽之辨」：人要有理性思維、道德自覺、愛人自愛嘅能力、真善美嘅追求，否則只係禽獸
咁我會定義以上條件再加上動物本能（食、色、恐懼），就係一個「人」

第三個重點係「人機之辨」，就係機械人/人工智能做唔做到以上條件，呢個我覺得有位拗
例如個人工智能係經由一個地球simulation創造出嚟(即係喺佢嘅世界同感知入面，佢一直係一個「人」)，我認為符合條件
而機械人唔係透過模仿其他人類/動物嘅行為，亦唔係被hard code入去個晶片，都依然體現出「人」嘅特質，都係視為一個「人」eg將上述條件創造出嚟嘅ai作為機械人嘅軟體

如果符合呢個assumption，基本上所有都得

而如果只按照每句陳述嘅literal meaning，唔consider以上嘅specific case
結果係a8 b8 c4 c4 c4

人工智能，但如果佢完全用人類思維方式諗嘢呢？如果接受到佢係生物，一個a8同一個a10企係你們前個差別應該唔會好大

a9b9c4d4e4
一日仲係個個人本身既意識都可以叫做人

如果你呀媽變左個機械人既殼但係佢個意識係你呀媽你會唔會當佢係你呀媽？我就實會

至於人工智能我會覺得已經唔係人，因為個意識唔係自然產生

A8 B8 C3 D3 E3

88444

但換左隻手同換剩個頭有乜分別
換左5％就係人 80％就唔係?
當你定左條線係 80％就唔可以叫做人
79.9％就係人?

self awareness依個我都認同係好重要，如果唔係D同E根本上去到1就要止步，甚至1都唔可以有

好有趣既題目

嘩……你真心識好多嘢 exactly係跟looking self glass嘗試ff
b8 turn out係現行定義如law應該重當到佢係人，應該重有人權。因為有memory,有曾經係normal嘅時候嘅經歷。
但我覺得佢往後人生好難俾人認同到。

絕對係，但係第二、三點先係重點

睇你點定義“人”
如果你當人係一個物種 (homo sapiens) / (homo sapiens sapiens) 咁機械化咗嘅“生物（？）” 有唔同特徵，唔可以當係人類，但可以當係人類近親（有相似特徵）
如果你當人類係有能力創造文化同文明嘅（有能力溝通唔存在嘅嘢，甚至乜意思都冇（ummmm... ehhhh.之類嗰啲））咁上面嗰啲都係人類

我覺得唔可以就咁用條件嚟介定

但當A9，B9可以將人嘅思維寫入塊晶片，搬出搬入upload download，咁我係冇藍本之下寫個思維入去，就會變咗A10同B10，咁樣兩者分別係咪真係咁大？

我分水嶺係佢生出黎個下個意識係以肉身承載嘅就係人
之後無論佢有咩變化都係人
如果佢出現個下已經唔係肉身就唔係人 只係人造人 係另一個物種

基本上A1至A7都係依個思路去諗

a10 b10 c5 d5 e5

A8 B8 C4 D4 E4

人類學同生物學家對人類有唔同睇法，樓主問咗好好嘅問題：點樣先係我哋認知中嘅同類？
機械化咗，但可以同人類溝通交流同其他人冇分別，我哋應唔應該當佢人類，予以同等福利，徵收其稅？將來我哋未必會去到樓主講嗰啲100%咁誇張，但起碼當AI出現咗，有能力以一種自己嘅思維創造“文明”，學習生存同增加reproductive success，又可唔可以俾佢哋建立自己嘅圈子同國家自給自足？
呢啲問題依家答都暫時係有啲on9，但依家好多人類學家用緊呢套思維去諗以前啲古人，邊啲當係人類，邊啲唔當，我哋點定義佢哋，點透過佢哋去研究進化論/其他論說

恭喜巴打你跨越咗人機分水嶺
請問你覺得AB10同AB11，CDE5同CDE6有咩因素令到你唔承認後者係人類？因為佢地思維上同人類唔同？文化倫理價值觀分歧？

人類頭，機械身的「人」
同人類身，機械手的「人」無分別

睇翻6，70年代 如果有一個整左容既泡狗企係佢面前
佢地會唔會當佢唔係人?
照理推 換得一隻機械手指 同換一隻手 同換剩頭 什至得翻0.01％既身體
都可以叫做人
所以 我覺得可以叫人既定義係「靈魂」，「思維」
即使數據化 佢都係由天生既人類轉換成

但唔係ai模仿／人工智能個種
ai模仿／人工智能呢啲已經係另一種 廣狹義意上既人類
並唔係我地宜家常人諗個種「人類」

你段野太難睇 直接講算
其實只要個腦係人類 意識仲係個人腦入面 我就覺得仲係人

發現有好多88444

我ab 8,9個分水嶺係self identity到着手。
turn out ab9 有人會realize自己出身同一般人類唔同，病呀，食嘢呀等等好多biologically上嘅唔同。which動搖到佢自己作為人嘅self identity,而同8嘅分别在於8係後天 (當然assume住個後天係指有記憶同認知能力以後)

98222
始終覺得人應該係返現實世界呢個層面
如果上到去虛擬世界 實際世界冇留低住何實體嘅嘢已經唔算係人

即係A7 B7 C2 D2 E2？
如果CDE2情況你永遠都出唔返現實世界（現實身體健在），用啲不同形態活係虛擬世界都可以？

social norm嘛。有機會係我地接解嘅戲劇，小說等等中，ai俾我地嘅形象係較人類生硬，有第套價值觀。所以人工智能呢個字下意識會anti佢係人類嘅一種？

cde2意識都唔係個腦到

A8 B8 C4 D4 E4
解釋返
我嘅思路係就算物理載體截然不同 但佢本身喺生物學上曾經係一個人 只係透過後天科技去將載體轉移 以人類學嚟講佢仲係人
換另一個講法 即使你將阿貓阿狗嘅意識轉到人身上 佢哋都唔係人 因為佢哋嘅意識/思維唔係人類

過咗呢個分水嶺之後 我唔會將機械人定義為人 就算佢哋點接近人都好
反而嘅係我會定義佢哋為另一種物種

「未來科技真係用到電路板又好，晶片又好，可以做到同人腦效果一樣，用到人類思維諗嘢」
我覺得呢個應該可以稱為人類既子文明
雖然可以叫做廣泛義上既人
但實際上佢係另一種物種
不過同地球上既人類定義相似

如果一開始就將個初生嬰兒的思維寫入去晶片做A9、B9，你會點睇？
A10、B10就係直接零參照寫一個思維入去晶片

子文明
依個用得妙

樓下有巴打提出「子文明」概念，唔知你受唔受依個講法

a7 b7 c2 d2 e2
基本上只要仲有大腦存在，仲用緊大腦思考我都覺得仲喺人的範疇，一旦晶片化咗我覺得只可以算係複製人，因為所謂昌片化其實只係創造咗一個有你記憶同思考方式的電腦出嚟，然後將本人殺死

好難想像一個人只剩下意識仲有得同實體健全嘅人建立緊密嘅社交同埋戀愛關係
如果兩者之間嘅interaction有障礙嘅話 仲算唔算係人？

A同B都無第5

thz 好有趣
見到好多巴打停左係剩低個腦就得既階段

如果將晶片化睇成 將靈魂從肉身中抽離？

異樣樣本佔全個族群比例的多寡，我相信會係一個重大的影響元素，但廢時整太長就冇打埋出嚟，唔係就會見到起碼5X4個範疇

不妨咁睇，如果假設係一變就全人類一齊變到嗰個樣，用你依家嘅眼光去睇，去到咩位你就唔叫佢地做「人」？

77110

sorry，冇睇清楚就開，跳咗A5、B5，其他用返statement隔離個號碼

咁呢個要睇吓係人嘅定義由biological 入手定係 文化層面入手喎

a10 b10 c4 d4 e4

幾好嘅問題。
情景：bb一出世就有啲超易死嘅病，所以將個思維寫入a9,b9。咁我地當唔當佢係人？
如果咁真係可能會當
但10個分水嶺係因為係人造，所以同人又有啲分别

實際上晶片化只係將你大腦入面的訊息電子化輸入一塊晶片入面，咁如果晶片擺入電腦起動嗰陣你本人仲未死，即係一個空間入面同時存在兩個你，唔通代表靈魂分裂咗？
我就覺得靈魂如果存在的話應該係唯一而且唔會轉移的，只有最近的大腦寄宿著靈魂，依個亦都係我覺得一旦晶片化就唔算人的原因

如果要加埋靈魂，我就會睇成
載體（肉身，機器身，虛擬世界形象）
邏輯，思維處理（大腦、晶片）
本質（靈魂）
如果有靈魂，A0到A9都係ship of theseus的問題
人工智能開始就會有麻煩

呢個係我答完思考既野
意識入電腦有兩種情況

1.意識成功轉移去電腦

2.現實意識消滅，電腦simulate/create意識

不幸地我覺得2機會大好多 咁我已經唔會當果一個電腦意識係人 佢只係一個simulation

姐係例如我要將意識傳入電腦 咁"我"仲可唔可以感受同經歷到電腦既我所做既一切呢?

呢個會係我揀7定8既分水嶺

如果身體不斷進化/改造手術咁
得翻個大腦係現實世界
但其餘所有嘢上載到互聯網虛擬世界
係咪就未算踏足到底線

依個之次有討論過，冇限制開放，我覺得兩者都係要考慮

訓先，聽日再覆返大家的睇法

睇返自己段嘢又諗咗兩諗，總結兩個明顯criteria唔會當做人（針對機械人/人工智能）
1. 學習/模仿人類行為
原因：因為人唔需要模仿人
2. 以人類嘅思維/行為模式作藍本去製造出嚟
原因：人類連自己都未必理解得哂，咁樣製造出嚟嘅都唔會係完整嘅「人」

但係地球simulation 似乎係冇抵觸呢兩個criteria

當去到個個情況 我相信感覺同性器官都應該可以製造到出黎再connect翻意識入面

如果靈魂/意識係真係更高維度上既野

而電腦simulate唔到既話
咁7開始打後我都只會當佢地係有血有肉既生物看待

但係唔會定義佢地係生物/人

我覺得如果一樣嘢有自我有意識自定義為人已經算係人

靈魂呢樣嘢我覺得唔納入今次既題目好
因為到現時為止都未有任何人證實靈魂其實係咪真正出現既一種存在

如果一次過嘅我覺得有啲難討論 社會學上因冇outsiders大家好難搵返出自己點解唔係人。

上面巴打個子文明幾正呀，我覺得似係abnormal數量多緊嘅時候，世界就開始有個新嘅演化。assume我地無打壓佢，會逐漸變成大家都接受到,姐係我地所講嘅進步。
會似有啲類似lgbtq (?)

如果以製造嘅角度。應該唔係製造思維or意識，係提供哂所以hardware, which is我地當呢部電腦係真人咁養大，佢會有真人俾我地嘅feedback，有自己性格，記憶，思考。
咁你會點睇？

啱 但要分得清進步/進化
同
完全新生、由人類發展出既子文明，例如電腦計算出黎既人類意識
係兩種嘢

由母狼養大既bb

唔得啦要訓 個腦係咁撞擊

如果子文明,我當用住 人整電 呢個term,係一種進步。進化可能我偏向於生物向嗰種進化，所以我又唔會話係進化。
如果係 電整電，我覺得係out of人類文明嘅範疇

我講得唔太清楚 其實我係認為人呢樣嘢應該身處返係現實世界

始終我地以現時嘅眼光 我地處於嘅世界等於我所講嘅"現實世界"

而虛擬世界就係等於另一維度嘅嘢

如果將所有嘢upload上曬互聯網 出唔返嚟的話 嗰個"人"已經係處於另一維度

睇完大家留言我諗一諗我係咪太保守
我係 A7, B37, C2, D0, E0

完全接受唔到身體無大腦或同意識分開或者係複製意識
受matrix 同 Black mirror 影響太深，好撚驚

C3如果身體同意識分開，咁到底邊個先係我

人工智慧可以叫自己做我，但佢地對呢個我既定義係咪會同我地一樣定係會有其他想法
例如我地會話我地隻義肢係義肢咁佢地會唔會因為一式一樣而知道全部都可以係自己隻手

晶片化左始終可以入programme，感覺上可以靠電腦改變的就唔係真正既意識（雖然自己唔知道）

幾好討論的一個話題

依個時候就要consider外觀嘅影響。
可以因為係人樣而被社會當係人去醫佢。
對佢自己黎講會因為發現自己同狼唔似而影響self identity (?)
不過我反而諗唔到如果俾動物養大，佢重有冇足夠嘅認知能力去identify自己係點，甚至同狼嘅不同 which is 我地會話佢一兩歲智商

屌連登多呢啲po咪幾好

幾有趣

77222

睇晶片化大腦個本質係乜野。如果係類似 clone 多個個體出黍，只不過有齊哂原本果條友嘅思維模式同埋記憶，即使冇人分得到個 clone 同本體，但佢個本質已經唔同咗，所以唔算係人。

但如果所有野係 keep 到落去，就好似你移植器官咁樣，我覺得冇問題，可以接受到 88333。

我覺得「人」嘅最核心係個思想，我思故我在，唔影響到呢樣野都叫做「人」。

至於點解接受唔到機械人，咁係因為我覺得生命呢樣野背後有佢嘅意義，就好似即使強國起到座仿真度100%嘅假艾菲爾鐵塔咁，佢都唔會係艾菲爾鐵塔，因為佢背後嘅意義已經唔同咗。

A7 B7 C3 D2 E2

99444
見機械人就不了
因為先天製造方法唔同

AB 根本分別不大
CDE都係
前者關於對人結構上嘅界定
後者關於對人意識存在嘅界定

自膠，b7

22001 點解你地接受程度咁撚高

A11 B11 C3 D7 E7

A11
B11
C6
D6
E6

A8 b8 c1 d1 e0

如果你咁講，著左衫我會當佢係人，即使見過真身都會。
因為對我而言，著衫包住哂同有皮膚冇分別。

一路以為你講緊既B機械既部分， 已經唔係人既形態。

btw如果你問一個人無論思想，行為上，一路都要扮一隻狗，直至死亡。
呢個情況，我就唔會當佢係人。

講到尾，即係人類思想第一，人型第二。
有思想冇人型唔得，冇思想就更加唔得。
所以D2E2 我現實中會當佢係人，虛擬既會當佢近似人既存在(高智慧生物) 。

只要思維模式仲保持人既狀態，佢就有能力參加一切人既討論。而可以進行理性討論、交流資料、思考、內省等正正係人同其他地球物種既最大分別，故保持人既思維模式理應係判斷「人」既最大要素。
至於擁有遠超人既思維能力之後，已經跳脫咗人肉體或固有思維既限制，難已被稱為人了。畢竟雖然思考理性係人既最大要素，但到達呢個程度我反而懷疑佢仲可唔可以參加討論，或者將情感、生存本能等納入思考之中。
(題外，因為呢個需要思考既前設，其實我覺得不能思考的植物人不算是人。)
而呢個對人類既判定，我覺得最大用途可能係發生災難時有限資源應該救邊個先，假設遠超人類既露西同一個正常思維人類生活係2部電腦入邊，電源只能夠一部電腦用，我會判定為救後者先，畢竟同一物種。

統計各意見中，目前只計實際留言（不計部分留言的正皮），共搜集到75個有效意見
當中：

最多人選擇：A7、B7、C2、D2、E2（12個，另#9留言有正皮數28個）
第二多人選擇：A8、B8、C4、D4、E4（8個，在第6至11頁有熱烈討論）
第三多人選擇：A3、B3、C2、D2、E2（3個，另#6留言有正皮數9個）
有5項意見各有2人重覆選擇
有42項意見為獨立無重覆

綜合分數最低：A0、B0、C0、D0、E0（1個，無解釋）
綜合分數第二低：A2、B2、C0、D0、E0（1個）
綜合分數第三低：A2、B2、C0、D0、E01（1個）
綜合分數最高：A11、B11、C7、D7、E7（1個，解釋見#140）
綜合分數第二高：A11、B11、C3、D7、E7（1個）
綜合分數第三低：A10、B10、C5、D5、E5（1個）

更詳細的統計稍後釋出

巴打AB類接受到咁高，但係CDE點解咁低？因為出唔番現實世界？可唔可以分享吓

巴打你榮登最低接受能力榜第三，睇完唔同巴絲的分享，你自己嘅準則係咁樣？

我係幻想自己如果要面對個個層次既人 仲接唔接受到同個個人接觸

唔會歸類為人的一份子，但係視為與人係同等嘅存在

我都有呢個疑惑，到底何謂晶片化大腦?

將人類思維模式寫成一個program? （唔係人）
將一個人嘅腦嘅結構、腦電波、neural network，某一個state capture，完全digitize，再寫入晶片? （係人）

個分別在於前者我視為人類嘅受造品，係將人類對自身嘅理解強加於另一個智慧體上；後者純粹係一個人嘅思維延續

我答嘅時間係assume咗前者

A7,B7,C4,D4,E4

眼接收外界嘅信息，傳遞入腦再變成影像，成隻眼變咗機械，你睇嘅影像可能會俾人操控，影響埋思想，自主性好似冇咗一半噉

我諗漏咗有人喺「現實」「虛擬」彈出彈入
其實我分得唔好 有啲假設係世界層面 有啲係個人層面
而且有啲位應該係問緊我，但我傾向不可知論 太多嘢無從判斷 所以分case分到1999
咁分睇下會唔會好啲

- 轉移為永久不可逆；及
- 喺「現實」無法觀察或干預「虛擬」
對於喺「現實」嘅人
CDE2 (植物人係人)

- 轉移為永久不可逆；
- 喺「現實」無法干預「虛擬」；
- 喺「虛擬」入面無法分辨意識喺「現實」有無載體/係咩載體；及
- 喺「虛擬」入面無法分辨某智能係咪人工智能(包括人工智能對自已嘅判斷)
對於喺「虛擬」生活嘅人
CDE5

其他情況例如
- 轉移有可能逆轉；或
- 喺「現實」可觀察「虛擬」；或
- 「現實」可能干預「虛擬」
接受假設意識可以脫離肉體存在並且可以無損耗轉移
CDE4
接受意識可以脫離肉體存在但唔接受意識可以無損轉移
CDE2
唔接受意識可以脫離肉體存在
CD2 E(1/0)

A7B7C1D1E1

7 7 1 0 0

A7
B7
C2
D2
E2

基本上仲有個腦就當人

因為佢仲有人嘅dna

哩個post 有意思呀

咁CDE類係2或以上嘅情況呢？
永遠都活係虛擬世界，咁DNA依個概念仲有冇用？

巴打你都可以留低自己嘅意見啊

點解C係1而DE係0，係咪覺得非人型會影響self awareness？

-1 -1 -1 -1 -1

高質留名

不安

咁一槍打爆個腦佢都係照死嘛

如果係指CDE2現實嘅意識載體，係，比人打爆腦佢會死，意識都永久消亡

89444

a7 b7 c4 d3 e2

我覺得有人類嘅意識就可以算係人
如果個人曾經係人類 我地可以理解到大家係同類
如果係人工智能嘅話 大家個‘本源’唔同 好難當係人

E我揀0係因為好似lucy最終型態咁樣 即使佢個意識存在但係佢已經「消失」咗 我只會當佢係一種有人嘅思想嘅程式碼

43200

如果初生嬰兒一出世，個意識就比人寫咗入晶片，咁佢同一個由零寫起的人工智能會唔會有分別？

點解C會比DE高呢？可唔可以分享多啲

雖然現實肉體仲係度
但係強調意識已經永久上載, 即係現唔現實已經唔重要
或者可以視虛擬為另一個現實
我理解係此時所謂既「現實」、「虛擬」既身份同時contribute作為一個個體既概念
只有現實、虛擬同時為人形, 先可以稱為一個人

見到範疇d, 諗到如果有人嘅思維，但用狗嘅身軀做虛擬載體，交流對象清晰知道隻狗入面係個人嘅意識，到底應唔應該當佢係人

A11 B11 C10 D10 E10

我話根本就無話咩人唔人
機械人同人都只係無自由意識嘅一堆物質 下一刻嘅任何事 包括你腦中出現嘅任何想法 都取决於上一刻嘅空間同物質嘅訊息 未來不能改變 人根本無自由意識 所以大家都一樣 唔洗分

其實我覺得好似被規限左
因為見你地有人話有意識就當佢係人
咁點先可以發現佢有意識 就係要同佢交流

咁其實天馬行空d諗 如果我地可以同動物交流
就好似問題兒童都來自異世界入面個春日部耀咁
可以聽得明動物講野同佢地有交流
咁姐係d動物有意識啦 咁當唔當係人？
我諗應該唔可以 因為我地知道人同動物既分別
咁同樣人工智能或者機械人都一樣
因為本來已經唔屬於係人 只係一個有意識既載體

咁所以如果要定義為人
咁果樣野既最初形態就應該要係人類
之後佢既形態點變都好 因為佢本來係一個人
所以佢之後點變 意識去左邊個載體都好 佢都係人
就好似上面用鋼鍊艾爾個例子咁

純粹個人意見 希望各位睇得明啦

「人」依樣概念係充滿好多不同的屬性，而咁啱依次我出嘅命題較偏向「意識」及「形體」，等依個post大家討論得差唔多我就開過第二個比大家再玩吓

ab4,cde2

點解唔倒轉諗,將個人腦移植去隻豬上面,隻豬算唔算人.
將個人頭移植去隻豬上面,隻豬算唔算人.
將個人棍移植去隻豬上面,隻豬算唔算人.

挑戰者一號入邊有好多唔同嘅skin，連hallo kitty都有，但都係玩家扮演，咁你會唔會當佢係人？如果當咁提升到D2，甚至D4時仲當唔當

依個就係形體同意識之爭的問題
上面有唔少巴打認為形體係點都冇所謂

所以我係全-1
無錯 我人都當機械人呢睇

88333

73000

如果係只取决於上一刻嘅空間同物質嘅訊息，咁點解會有變化而唔係一成不變？最最最原始的訊息係點嚟？點解會自行演化？若然上一刻與下一刻訊息的傳遞係有咩關係？存唔存在規律？不同的空間、物質點解差異會咁大？點解訊息之間可以產生即時，而且具邏輯性嘅互動？

巴打覺得挑戰者一號嘅玩家，matrix嘅人仲算唔算「人」？

88100

冇記憶嘅人只係AI模仿出黎（88）
冇實體Hardware存放意識嘅人冇左電力/網絡就出唔返黎（1）
最尾兩個可隨意變樣變形態嘅係另一種比人更強嘅生物, 馬騮覺得人都係馬騮你都會笑佢白痴啦

大爆炸

我覺得個重點係從「我」出發 由人格做界限
因為「我」係人 我有完整嘅人格 而初生嬰兒同「我」同源都係人 可以expect佢都有完整嘅人格 可以被視為人
問題係AI嘅智能同人格本質上係啲咩? 冇人知 所呢個moment我冇辦法當佢地係人
若然有一日可以證明到AI同人本質一樣 咁就當然冇分別啦

lm

11 11 11 11 11
一開始都諗使唔使曾經係人
但唔覺得有咩理由可以話Ted唔係人
咁既然Ted都得 再進一步嘅不可見光
只要有人類嘅意識同自由意志 都可以係人
但比較難諗嘅係 嚴重智障嘅NPC又點計
去到咩地步嘅意識同自由意志 先當佢係/唔係人？

樓主AB嘅11 同1-10嘅分別在於都係超越一般人類嘅能力 但我倒轉咁諗 如果係天生就嚴重弱智呢 條界線係邊 你會話佢係人 但如果移植嚴重弱智嘅大腦落另一個宿主 先假設宿主係生物 咁又係唔係人 進一步只係移植意識呢？甚至被移植嘅宿主係死物呢？

A7 B7 C1 D0 E0

關於AB11的存在，點解唔出係遠低於正常人類水平，因為人會對自身控制範圍以外的事物留有戒心。係我預計結果之內，人會因同情心、同理心而關心遠低於正常水平的生物，但會因自己安危而拒絕承認遠高於正常水平的生物

人嘅範圍當佢係光譜咁睇嘅話就有有上限同下限 但上下限嘅界線係邊呢 又或者咁講 訂係邊呢

同埋咁形而上嘅問題 受同情心影響諗法嘅話未免有啲可笑

修正番 我上文意識呢個字 係指自我/心靈 用錯字自膠

咁又諗到個新問題 接受到全部11之後可在再進一步 如果呢個不可見NPC失去意識呢 當佢好似人咁昏迷 又接唔接受佢仲係人？佢失去意識前係有意識咖喎

人瞓覺都係無意識狀態 但你唔會話瞓緊嘅人死咗 當然你會話佢仲有肉體生存緊所以自然唔同講法 但先假設abcde11都係人 咁當不可見NPC進入無意識狀態你同樣冇理由直接宣判佢死亡 雖然冇肉體證明佢仲存在 但佢可能只係瞓覺/會醒番嘛 咁究竟應該等幾耐先當呢位不可見NPC死咗呢

有冇睇過動畫版 機殻特攻隊
其中一個大主題都係，點先為之係”人”

有時槪念嘅界線，浮動起嚟真係可以好簡單，所以我設一個咁樣的層遞式命題，就係比大家親自試吓，你心目中條線到底可以推到幾高

至於同情心問題，當然唔係話我覺得機械人慘，佢地就會係「人」，只不過回應番你，針對思維能力高低問題，我相信接受能力低的係「人」，一定比接受能力高的係「人」多，同情心係我諗到的一個點，背後的理由可能係面對思維能力低的機械人，人類更容易將自己的形象投射入

上面都有巴打提到，「人」，咩叫「人」，一個客觀準則？本體認為係就係？需唔需要其他「人」認同？依條問題可以提升到「形而上」的層次，但眾多主觀判斷歸納成一齊，會可以形成一條能夠幫我地解決問題的一個客觀準則

好耐之前睇過幾集，只係記得笑臉人
我都知依套嘢係神作，可能搵日補補佢

套嘢中哂你啲point
AI、改造身體、靈魂、自主意識
真心推薦